\input{../../../main.tex}
% by Леонид Шумилов, Никита Белоусов

\begin{document}

\teachermode

\setphysstyle{ЛФШ 2021}{План экспериментальных занятий}{8 класс}

\section*{Первое занятие}

\subsection*{Лекция}

Что такое эксперимент. Чем экспериментальные задачи отличаются от теоретических. Какие бывают экспериментальные задачи. Как правильно записывать решение экспериментальной задачи, т.е. как правильно писать отчет. Отчет состоит из методики, измерений, обработки измерений и вывода/ответа. Как правильно записывать данные. 

Что такое ошибка в измерениях, откуда она берется, как её учесть или уменшить. Идея об оценке погрешности. Абсолютная и относительная погрешность. Классификация погрешности прямых измерений на систематическую, случайную и приборную. Систематическую погрешность лучше минимизировать, изменяя методику. Обсуждение, откуда берется приборная погрешность, что такое погрешность отсчёта. Методы оценки случайной погрешности. Зачем искать среднее арифметическое от множественных измерений. Как оценить случайную погрешность, почему хорошо подходит среднекваратичное отклонение. Запись полной погрешности прямого измерения как корень из суммы квадратов случайной и приборной. Методы оценки погрешности косвенных измерений. Вывод формул для абсолютной и относительной погрешности суммы, разности, произведения, частного и возведения в степень. Правильная запись результата. Правила округления результатов.   

\subsection*{Эксперименты}

\subsubsection*{Толщина листа бумаги}

Данный эксперимент нужен для тренировки написания отчёта. Первая группа писала отчёт сама, со второй отчёты писались коллективно с последовательным обсуждением каждого пункта. При проверке пытался писать максимальное количество комментариев, чтобы на руках у ребят были примеры отчётов, где всё оформлено как надо.

\subsubsection*{Слоупокометр}

Этот эксперимент проводился в парах. Основной целью было потренировать умение оценивать случайную погрешность, так как формулы поначалу могут быть немного сложными для восьмиклассников. К этому моменту ребята ещё не знали равноускоренного движения, им была дана формула $s = gt^2/2$. Во время выполнения эксперимента и особенно на разборе пытался обратить внимание на тонкий момент, что нехорошо вычислять случайную погрешность для набора посчитанных времен. Лучше сначала получить среднюю высоту со случайной погрешностью, а потом уже вычислить время. Проблема в том, что обсуждаемые методы случайной погрешности пригодны только для прямых измерений. 

\subsection*{Тест}

В конце занятия был дан тест на закрепление информации про погрешности и округление результатов. Тест содержит в себе справочную информацию, которая осталась у ребят до конца занятий. 

\section*{Второе занятие}

\subsection*{Лекция}

Как можно обрабатывать данные, кроме простейших расчётов. Графики. Какие есть правила построения графиков. Как правильно выбрать масштаб, как правильно разметить оси, как наносить точки. Зачем строить графики. Идея о том, что графически можно анализировать только линейные зависимости. Как проводить прямую по точкам. Как оценивать погрешность, проводя самую пологую и самую наклонную прямую. Как аппроксимировать нелинейные зависимости. Простейшие идеи о линеаризации, разбор примера функции $y = x^2$. 

\subsection*{Оракул}

Задание было построить график по сгенерированным данным с небольшой погрешностью, чтобы получить первый опыт работы с графиками. Каждый должен был подойти с готовыми графиками, чтобы получить коментарии и сразу исправить возможные недочёты. Первые графики вышли не самыми лучшими, зато в следующем эксперименте ошибок с графиками было меньше.

\subsection*{Эксперимент}

\subsubsection*{Математический маятник}

В первой группе первое задание с выводом формулы из метода размерностей ребята делали сами. Во второй мы сделали его вместе, попутно ещё раз обсудив метод размерностей. Сам метод размерностей они изучали на лекциях. В первой группе ребята более-менее усвоили идею о линеаризации, там никаких проблем практически не возникло. Во второй группе линеаризация совсем не пошла, ребята в лучшем случае построили график $T(l)$ и посчитали его угловой коэффициент. Кажется, что лучше было бы дать этот эксперимент не на втором занятии, а после этого. Так и лекцию про графики и линеаризацию, наверное, лучше было бы перенести ближе к концу. В этот раз никто не закончил эксперимент раньше, но в качестве дополнительного задания можно попросить определить зависимость от амплитуды или попытаться проделать то же самое, только для пружинного маятника.   

\section*{День экспериментатора}

В этом году день экспериментатора прошёл достаточно бодро. Из четырёх команд одна практически сразу прекратила участие, сдав два отчёта. Оставшиеся три боролись до конца. До последнего эксперимента дошла только одна из команд, но только в самом конце и не успела придумать методику. По всем остальным экспериментам были придуманы правильные методики и сданы отчёты. По эксперименту с разрешающей способностью глаза был написан только один отчёт. 

\section*{Третье занятие}

\subsection*{Эксперименты}

\subsubsection*{Рычажные весы}
В качестве груза известной массы выдавалась гайка $15\unit{г}$, груз неизвестной массы~--- кусок пластилина (примерно вдвое легче). С экспериментом справились неплохо, но почти никто не додумался, что для максимальных плеч будет наибольшая точность; многие усредняли по плечам. Тех, кто сдавал отчёт раньше, отправлял писать пояснения к методике (почему рычаг надо подвешивать за центр масс, почему были выбраны такие плечи и т.д.). Во время эксперимента на доске были написаны формулы абсолютной погрешности произведения и частного, многим это не мешало неправильно вычислять погрешность величины, где есть и то, и другое: $x \cdot y / z$. При сдаче отчёта кусок пластилина взвешивался на электронных весах, и его масса писалась на отчёте.

\subsubsection*{Масса капли}
Эксперимент вызвал много технических трудностей: весы выключаются, капли плохо капаются, поршень шприца проскальзывает (чтобы последнего не происходило, можно дать подсказку: набирать шприц наполовину водой, наполовину воздухом~--- трение больше). Перед экспериментом стоит напомнить про подсчёт случайной погрешности, а также полной погрешности из случайной и приборной. Одна из часто встречающихся ошибок: ребята считали среднее и случайную погрешность, используя измерения с разным количеством капель ($50,100,150,\dots$). Детям было довольно трудно оценить, какое количество капель нужно взвешивать, чтобы случайное отклонение было небольшим, поэтому через некоторое время после начала эксперимента я говорил, чтобы измеряли $200$ или больше капель.

\section*{Четвёртое занятие}
В начале занятия~--- разбор основных ошибок двух предыдущих экспериментов. Поскольку штативов не хватало, группа была поделена пополам, и следующие два эксперимента делались параллельно. Разбор этих двух экспериментов проводился вне пар.
\subsection*{Эксперименты}
\subsubsection*{Плотность пластилина} 
Вывод теории (формулы гидростатического взвешивания) занял у ребят некоторое время, но в итоге почти все догадались, что делать. Основные ошибки: неправильный подсчёт итоговой погрешности (снова), неаккуратность при проведении эксперимента.
\subsubsection*{Закон Гука} 
Поскольку резинка испытывает неупругие деформации при достаточно больших растяжениях, перед экспериментом я набрал и затем выдал ребятам побольше тяжёлых камней. Несмотря на простоту методики, лишь у некоторых ребят получился хороший график гистерезиса. Одна из ошибок большей части детей состояла в том, что дойдя до самой большой подвешиваемой массы, измерений на графике всё ещё не хватало, поэтому уже после этого стали подвешиваться другие комбинации выданных грузов промежуточной массы. Т.к. после подвешивания самой большой массы резинка уже растянулась, новые промежуточные точки плохо ложились на кривую $F(x)$. Многие додумались, что закон Гука работает только при малых деформациях. Мало кто догадался, что для определения коэффициента жёсткости нужно строить касательную к нуле, а не где попало. Надо сказать, что как в эксперименте, так и на задачах в восьмом классе наблюдается (вполне естественная) тенденция в любой кривой всеми силами увидеть прямую.

Лучше давать каждому свою резинку, поскольку при повторном выполнении эксперимента с использованием одной и той же резинки, гистерезис менее выявлен.

\end{document}
